 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Calculs algébriques - Equations : entraînement 2  (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Construction des deux trapèzes :


\begin{center}
\psset{unit=1.5cm}
\begin{pspicture}(-.2,-.2)(6,3)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\newrgbcolor{jaunec}{1 .98 .8}
\newrgbcolor{grisb}{.89 .88 .96}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\def\f{1/x}
%\pspolygon[linewidth=.75pt, linecolor=vert,fillstyle=solid,fillcolor=jaunec,addfillstyle=hlines,hatchcolor=vert,hatchwidth=0.25pt](.414,0)(.414,2.414)(1,1)(1,0)(.414,0)
%\pspolygon[linewidth=.75pt, linecolor=prune,fillstyle=solid,fillcolor=grisb,addfillstyle=vlines,hatchcolor=prune,hatchwidth=0.25pt](1,0)(1,1)(2.414,.414)(2.414,0)(1,0)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-.2,-.2)(6,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](4,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{.333}{6}{\f}
\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](4,0)(4,0.25)
\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](4,0.25)(2,0.5)
\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](1,1)(2,0.5)
\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](1,0)(1,1)
\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](2,0)(2,.5)
\uput[ul](6,.25){\footnotesize{\bleu $\mathscr{H}$}}
\uput[dr](1,0){\footnotesize{\prune $A'$}}
\uput[dr](2.,-0){\footnotesize{\prune $B'$}}
\uput[u](2,0.5){\footnotesize{\prune $B$}}
\uput[ur](1,1){\footnotesize{\prune $A$}}
\uput[u](4,0.25){\footnotesize{\prune $C$}}
\uput[dr](4,0){\footnotesize{\prune $C'$}}
\end{pspicture}
\end{center}
        \begin{minipage}{10cm}
          \item Les points $A$, $B$ et $C$ ont pour coordonnées respectives : $(1~;~1)$, $(2~; ~0,5)$ et $(4~;~0,25)$.



          L'aire du trapèze $A'B'BA$ est donnée par :

          \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \dfrac{(BB'+AA')\times A'B'}{2} &=&\dfrac{(0,5+1)\times 1}{2}\\
  &=&0,75
  \end{eqnarray*}



        \end{minipage}
         \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Appliquer la formule}{
 Dans le trapèze $A'B'BA$, la petite base est $[BB']$, la grande base $[AA']$ et la hauteur $[A'B']$.\\
 N'oubliez pas que les bases sont les côtés parallèles ! }
\end{minipage}~\\[1em]



L'aire du trapèze $B'C'CB$ est donnée par :
\begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \dfrac{(BB'+CC')\times B'C'}{2} &=&\dfrac{(0,5+0,25)\times 2}{2}\\
  &=&0,75
  \end{eqnarray*}



Les deux aires sont effectivement égales.\\


        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Les points $A$, $B$ et $C$ ont pour coordonnées respectives : $(1~;~1)$, $\left(a~;~\dfrac{1}{a}\right)$ et $\left(a^2~;~\dfrac{1}{a^2}\right))$.\\

             On a donc : $A'B'=a-1$, ~~$BB'=\dfrac{1}{a}$, ~~~ $CC'=\dfrac{1}{a^2}$  et  $B'C'=a^2-a$.  \\

          \item      L'aire du trapèze $A'B'BA$ est donnée par : \\
               \begin{minipage}{10cm}
                \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \dfrac{(BB'+AA')\times A'B'}{2} &=&\dfrac{\left(\dfrac{1}{a}+1\right)\times (a-1)}{2}\\
  &=&\dfrac{\dfrac{a}{a}+a-\dfrac{1}{a}-1}{2}\\
  &=& \dfrac{\cancel{1}+a-\dfrac{1}{a}-\cancel{1}}{2}\\
  &=&\dfrac{\dfrac{a^2}{a}-\dfrac{1}{a}}{2}\\
  &=&\dfrac{\dfrac{a^2-1}{a}}{2}\\
  &=&\dfrac{a^2-1}{2a}
  \end{eqnarray*}
               \end{minipage}
                \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{7cm}{Technique de calculs}{
 Les règles utilisées ici :\\
 $\bullet~$ $\dfrac{1}{a}\times a=\dfrac{a}{a}=1$.\\
 $\bullet~$ $a=\dfrac{a}{1}=\dfrac{a^2}{a}$.\\
 $\bullet~$ Diviser par 2, revient à multiplier par $\dfrac{1}{2}$ : \\
 $\dfrac{\dfrac{a^2-1}{a}}{2}=\dfrac{a^2-1}{a}\times \dfrac{1}{2}= \dfrac{a^2-1}{2a}$.}
\end{minipage}~\\[1em]


          \item L'aire du trapèze $B'C'CB$ est donnée par :

                \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \dfrac{(BB'+CC')\times B'C'}{2} &=&\dfrac{\left(\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{a^2}\right)\times (a^2-a)}{2}\\
  &=&\dfrac{\dfrac{a^2}{a}+\dfrac{a^2}{a^2}-\dfrac{a}{a}-\dfrac{a}{a^2}}{2}\\
  &=& \dfrac{a+\cancel{1}-\cancel{1}-\dfrac{1}{a}}{2}\\
  &=&\dfrac{a-\dfrac{1}{a}}{2}\\
  &=&\dfrac{\dfrac{a^2-1}{a}}{2}\\
  &=&\dfrac{a^2-1}{2a}
  \end{eqnarray*}
        \end{enumerate}

\end{enumerate}
 On retrouve le même résultat. On en déduit que quelque soit le réel $a>1$, les aires des deux trapèzes sont égales.


 \vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Schéma avec les longueurs :\\
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.2)(4.8,4)
\psframe(4.8,3.8)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,3.8)(1.1,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,1.1)(1.1,0)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,3.8)(4.8,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,1.1)(4.8,0)
\psframe*(1.1,2.7)(3.7,1.1)

\uput[ul](0,3.8){A}\uput[ur](4.8,3.8){B}
\uput[dr](4.8,0){C}\uput[dl](0,0){B}
\begin{scriptsize}
\uput[l](0,0.5){7}
\uput[d](0.5,0){7}
\uput[d](4.2,0){7}
\uput[l](0,3.3){7}
\uput[r](4.8,0.5){7}
\uput[r](4.8,3.3){7}
\uput[u](4,3.8){7}
\uput[u](0.5,3.8){7}
\uput[d](0.5,2.7){7}
\uput[u](0.5,1){7}
\uput[d](4.2,2.7){7}
\uput[u](4.2,1){7}

\uput[l](3.7,0.5){7}
\uput[l](3.7,3.3){7}
\uput[r](1,0.5){7}
\uput[r](1,3.3){7}
\end{scriptsize}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(0,4.5)(4.8,4.5)
\uput[u](2.4,4.5){30 cm}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(5.5,3.8)(5.5,0)
\uput[r](5.5,2){24 cm}
\end{pspicture}
\end{center}
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item %quel est le périmètre d'un carré gris ?
		Périmètre d'un carré gris : $4 \times 7 = 28$~cm.\\

		 %quel est le périmètre du rectangle noir ?
\begin{minipage}{10cm}
\item Longueur du rectangle noir : $30 - 2\times 7 = 30 - 14 = 16$ ;\\

Largeur du rectangle noir : $24 - 2\times 7 = 24 - 14 = 10$.\\

Le périmètre du rectangle noir est donc : \\

$2 \times (16 + 10) = 2 \times 26 = 52$~cm.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Périmètre}{
Le périmètre d'un rectangle de longueur $L$ et de largeur $\ell$ est donnée par : $2(L+\ell)$.
}\end{minipage}~\\
	\end{enumerate}



\item Le petit schéma pour comprendre :
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.2)(4.8,4)
\psframe(4.8,3.8)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,3.8)(1.1,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,1.1)(1.1,0)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,3.8)(4.8,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,1.1)(4.8,0)
\psframe*(1.1,2.7)(3.7,1.1)

\uput[ul](0,3.8){A}\uput[ur](4.8,3.8){B}
\uput[dr](4.8,0){C}\uput[dl](0,0){B}
\begin{scriptsize}
\uput[l](0,0.5){$x$}
\uput[d](0.5,0){$x$}
\uput[d](4.2,0){$x$}
\uput[l](0,3.3){$x$}
\uput[r](4.8,0.5){$x$}
\uput[r](4.8,3.3){$x$}
\uput[u](4,3.8){$x$}
\uput[u](0.5,3.8){$x$}
\uput[d](0.5,2.7){$x$}
\uput[u](0.5,1){$x$}
\uput[d](4.2,2.7){$x$}
\uput[u](4.2,1){$x$}

\uput[l](3.7,0.5){$x$}
\uput[l](3.7,3.3){$x$}
\uput[r](1,0.5){$x$}
\uput[r](1,3.3){$x$}
\end{scriptsize}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(0,4.5)(4.8,4.5)
\uput[u](2.4,4.5){30 cm}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{<->}(5.5,3.8)(5.5,0)
\uput[r](5.5,2){24 cm}
\end{pspicture}
\end{center}
Si $x$ est la longueur des côtés du carré gris, le périmètre des quatre carrés gris est égal à $4 \times 4 \times x = 16x$.\\


Le rectangle noir a pour longueur $30 - 2x$ et pour largeur $24 - 2x$. Le périmètre du rectangle noir est donc égal à $$2[(30 - 2x) + (24 - 2x)] = 108 - 8x$$

Il y a égalité de ces deux périmètres si : $16x = 108 - 8x$.

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   16x &=& 108 - 8x \\
    16x+8x &=& 108 \\
    24x &=& 108\\
    x&=&\dfrac{108}{24}\\
    x&=&4,5
  \end{eqnarray*}

  C'est quand $x=4,5$ cm que le périmètre du rectangle noir est égal à la somme des périmètres des quatre carrés gris.\\
  Les périmètres valent alors 72~cm.
\end{enumerate}




\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Les droites $(DE)$ et $(AC)$ sont parallèles, d'après le théorème de Thalès : \\

  \begin{minipage}{10cm}
  $$\dfrac{DE}{AC}=\dfrac{BA}{BD}$$
   soit : $$\dfrac{1}{y}=\dfrac{x-2}{x}$$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Thalès : souvenir}{
Les triangles $ABC$ et $BDE$ sont en configuration de Thalès. Le triangle $ABC$ est un agrandissement du triangle $BDE$.
}\end{minipage}~\\
  ~\\

\begin{minipage}{10cm}
 Par produit en croix, on obtient $y\times (x-2)=x\times 1$.\\

  D'où (en divisant les eux membres par $(x-2)\neq 0$): $$y=\dfrac{x}{x-2}$$
\end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Aïe !}{
On ne trouve pas le résultat attendu.... mais vous devez remarquer que la forme est différente et donc avoir l'idée de transformer l'écriture donnée pour l'écrire sous la forme d'un seul quotient.
}\end{minipage}~\\
  ~\\

  Pour $x>2$ :\begin{eqnarray*}
              % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                1+\dfrac{2}{x-2} &=& \dfrac{x-2}{x-2}+\dfrac{2}{x-2} \\
                &=& \dfrac{x-2+2}{x-2}\\
                &=&\dfrac{x}{x-2}
              \end{eqnarray*}
  Donc, on a bien $y=1+\dfrac{2}{x-2}$.\\

  \item Déterminer la position du point $B$ sur $(AD)$ de façon que $AC=4$ revient à résoudre l'équation $y=4$ soit $ 1+\dfrac{2}{x-2}=3$.

      Pour $x>2$ :\begin{eqnarray*}
              % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                1+\dfrac{2}{x-2} &=& 4 \\
                \dfrac{2}{x-2}&=& 3\\
               2 &=&3(x-2)~~{\blue \text{ Produit en croix}}\\
               2&=&3x-6\\
               8&=&3x\\
               x&=&\dfrac{8}{3}
              \end{eqnarray*}

      Pour que $AC=3$, il faut que le point $B$ soit sur la demi-droite $[AD)$ tel que $AB=\dfrac{8}{3}$.


\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods\\

\begin{minipage}{12cm}
{\bf 1. a.} \begin{center}
  \newrgbcolor{xdxdff}{0.49019607843137253 0.49019607843137253 1.}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-4.)(12.,7.)
\pspolygon[linewidth=1.6pt,fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=0.1](1.,-1.)(3.,-1.)(3.,3.)(1.,3.)
\pspolygon[linewidth=1.2pt,fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=0.1](3.,-1.)(7.,5.92820323027551)(11.,-1.)
\psline[linewidth=0.8pt](1.,-1.)(11.,-1.)
\psline[linewidth=0.8pt](1.,-1.)(3.,-1.)
\psline[linewidth=1.6pt](1.,-1.)(3.,-1.)
\psline[linewidth=1.6pt](3.,-1.)(3.,3.)
\psline[linewidth=1.6pt](3.,3.)(1.,3.)
\psline[linewidth=1.6pt](1.,3.)(1.,-1.)
\psline[linewidth=1.2pt](3.,-1.)(7.,5.92820323027551)
\psline[linewidth=1.2pt](4.893397459621554,2.479460598986377)(5.066602540378443,2.379460598986377)
\psline[linewidth=1.2pt](4.933397459621554,2.548742631289133)(5.106602540378443,2.4487426312891327)
\psline[linewidth=1.2pt](7.,5.92820323027551)(11.,-1.)
\psline[linewidth=1.2pt](11.,-1.)(3.,-1.)
\psline[linewidth=1.2pt](7.04,-1.1)(7.04,-0.9)
\psline[linewidth=1.2pt](6.96,-1.1)(6.96,-0.9)
\rput[tl](19.88,5.08){$RE \, = \,12$}
\rput[tl](19.94,5.84){$TR \, = \,24$}
\rput[tl](19.48,-3.44){$a_1 \, = \,2$}
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(1.,-2.)(3.,-2.)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(3.,-2.)(1.,-2.)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(0.98,-2.7)(11.1,-2.62)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(11.1,-2.62)(0.98,-2.7)
\rput[tl](1.82,-2.2){$x$}
\rput[tl](4.98,-2.8){$10$}
\psline[linewidth=0.8pt](7.,5.92820323027551)(11.,-1.)
\psline[linewidth=0.8pt](9.060442286340598,2.53941250427021)(8.9045577136594,2.44941250427021)
\psline[linewidth=0.8pt](9.095442286340598,2.4787907260052995)(8.9395577136594,2.3887907260052996)
\psline[linewidth=0.8pt](7.,5.92820323027551)(3.,-1.)
\psline[linewidth=0.8pt](3.,-1.)(11.,-1.)
\rput[tl](1.72,-0.66){2 cm}
\rput[tl](6.58,-0.66){8 cm}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x](1.,-1.)
\rput[bl](0.68,-1.4){$A$}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x](11.,-1.)
\rput[bl](11.26,-1.34){$B$}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x,linecolor=xdxdff](3.,-1.)
\rput[bl](2.9,-1.4){\xdxdff{$M$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x,linecolor=darkgray](1.,3.)
\rput[bl](0.8,3.12){\darkgray{$D$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x,linecolor=darkgray](3.,3.)
\rput[bl](3.08,3.12){\darkgray{$F$}}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x,linecolor=darkgray](7.,5.92820323027551)
\rput[bl](7.08,6.04){\darkgray{$H$}}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Attention}{
N'oubliez pas que le rectangle et le triangle doivent se situer du même côté du segment $[AB]$.
}\end{minipage}~\\
  ~\\






{\bf b.} Lorsque $x=2$, le périmètre du rectangle $AMFD$ est $2\times AM+2\times AD=2\times 2+2\times 4=12$ cm.\\
  Celui du triangle $MBH$ est : $3\times MB=3\times(10-2)=3\times 8=24$ cm.\\


  {\bf 2.} On cherche $x$ de façon que le rectangle et le triangle ait le même périmètre.\\



 \begin{minipage}{10cm}
  $\bullet$ Le périmètre du rectangle $AMFD$ est :\\
  $$2\times AM+2\times AD=2\times x+2\times 2x=6x$$\\
  $\bullet$ Le périmètre du triangle $MBH$ est : $$3\times MB=3\times (10-x)$$
 \end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Remarque}{
$AB=10$, donc $MB=10-x$.
}\end{minipage}~\\
  ~\\


Le nombre $x$ cherché est donc solution de l'équation : $$6x=3\times (10-x)$$

\begin{eqnarray*}
6x&=&3(10-x)\\
6x&=&30-3x\\
6x+3x&=&30\\
9x&=&30\\
x&=&\dfrac{30}{9}
\end{eqnarray*}

La valeur exacte de $x$ pour que le rectangle et le triangle aient le même périmètre est $\dfrac{30}{9}$.
\vspace{1cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item La largeur du rectangle est 10 cm et sa longueur est $10+6=16$ cm.\\
  Son aire est donc : $16\times 10=160$ cm$^2$.\\

  \item L'aire d'un rectangle est donnée par le produit de sa longueur par sa largeur.\\
  Sa largeur est $x$ et sa longueur $x+6$.\\

  Ainsi, $A(x)=x\times(x+6)=x^2+6x$.\\

  \item Pour montrer cette égalité, on part de $(x+3)^2-9$ pour "arriver" à $A(x)$ (c'est-à-dire $x^2+6x$).\\
  \begin{minipage}{8cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \underbrace{(x+3)^2}_{(a+b)^2}-9 &=& \underbrace{x^2}_{a^2}+\underbrace{6x}_{2ab}+\underbrace{9}_{b^2}-9 \\
     &=& x^2+6x \\
     &=& A(x)
  \end{eqnarray*}
  Ainsi, $A(x)=(x+3)^2-9$.
  \end{minipage}
    \begin{minipage}{9cm}
  \postitpp{9cm}{Autre méthode}{En factorisant, on obtient le même résultat :\\
  $\underbrace{(x+3)^2-9}_{a^2-b^2}=\underbrace{(x+3+3)}_{(a+b)}\underbrace{(x+3-3)}_{(a-b)}=x(x+6)=A(x)$. }
\end{minipage} ~\\[1em]
  \item En utilisant l'égalité précédente,


  \begin{minipage}{8cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    A(x) &=& 27 \\
     (x+3)^2-9&=& 27 \\
    (x+3)^2-9-27 &=& 0\\
    \underbrace{(x+3)^2-36}_{a^2-b^2}&=&0\\
    \underbrace{(x+3-6)}_{(a-b)}\underbrace{(x+3+6)}_{(a+b)}&=&0\\
    (x-3)(x+9)&=&0
  \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{9cm}
  \postitpp{9cm}{Autre méthode}{L'équation  $(x-3)(x+9)=0$ peut s'écrire en développant :\\
  $x^2+9x-3x-27=0$ soit $x^2+6x=27$ soit $A(x)=27$.
    }
\end{minipage}


\item L'aire du rectangle est 27 cm$^2$ lorsque $A(x)=27$.\\
D'après la question précédente, cette équation s'écrit $(x-3)(x+9)=0$.\\
On reconnaît une équation produit nul.\\
$x-3=0$ a pour solution $x=3$ et $x+9=0$ a pour solution $x=-9$.\\
Seule 3 est une solution du problème, puisque $x\geqslant 0$. \\

Il existe donc une unique valeur de $x$ pour laquelle l'aire du rectangle est 27, c'est $x=3$.



\end{enumerate}


\end{document} 